\input{presentations}

\loadtheme{apple_keynote_black}
\presentationlanguage{brazil}

\usecodingsamples{swift}

\title{Tratamento de Erros na Linguagem Swift}
\author{Prof. Rafael Guterres Jeffman}
\institute{Faculdade Senac Porto Alegre\\
Especialização em Desenvolvimento para Dispositivos Móveis}
\date{Setembro de 2017}

\begin{document}

\coverframe

\begin{frame}
    \frametitle{Introdução}

    Tratamento de erros é o processo de responder e recuperar a execução
    do programa, frente a ocorrência de erros.

    \vspace{.7cm}

    Swift provê um excelente mecanismo de suporte para a geração,
    interceptação, propagação e manipulação de error recuperáveis em
    tempo de execução.
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{O protocolo Error}

    Em \textit{Swift} erros são representados por valores que atuaam de
    acordo com o protocolo \texttt{Error}.

    \vspace{.7cm}

    Os {\color{green}\texttt{enum}} são excelentes formas de agrupar
    tipos de erros semelhantes.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Definindo um conjunto de erros}

    \begin{swift}
    enum VendingMachineError: Error {
        case invalidSelection
        case insufficientFunds(coinsNeeded: Int)
        case outOfStock
    }
    \end{swift}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Propagando erros}
    Para propagar erros, uma função deve declarar que ela propaga erros.
    \vspace{.7cm}
    Uma função que não declara que propaga erros deve tratá-los
    internamente.

    \begin{swift}
        func canThrowAnError() throws -> String

        func errorsWillBeHandled() -> String
    \end{swift}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Função que pode gerar erro}
    \begin{swift}
    class VendingMachine {}
        func vend(itemNamed name: String) throws {
            guard let item = inventory[name] else {
                throw VendingMachineError.invalidSelection
            }
            guard item.count > 0 else {
                throw VendingMachineError.outOfStock
            }

            guard item.price <= coinsDeposited else {
                throw VendingMachineError.insufficientFunds(coinsNeeded: item.price - coinsDeposited)
            }
            ...
        }
    \end{swift}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Invocando o método.}
    Ao invocar o método \texttt{buyFavoriteSnack}, se um erro ocorrer,
    ele será repassado adiante.

    \begin{swift}
    func buyFavoriteSnack(person: String, vendingMachine: VendingMachine) throws {
        let snackName = favoriteSnacks[person] ?? "Candy Bar"
        try vendingMachine.vend(itemNamed: snackName)
    }
    \end{swift}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Tratando erros com \texttt{try-catch}}
    \begin{swift}
do {
    try buyFavoriteSnack(person: "Alice",
                         vendingMachine: vendingMachine)
} catch VendingMachineError.invalidSelection {
    print("Invalid Selection.")
} catch VendingMachineError.outOfStock {
    print("Out of Stock.")
} catch VendingMachineError.insufficientFunds(let coinsNeeded) {
    print("Please insert an additional \(coinsNeeded) coins.")
}
    \end{swift}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Erros e Optionals}

    \begin{swift}
    func someThrowingFunction() throws -> Int {
        // ...
    }

    let x = try? someThrowingFunction()
    \end{swift}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ignorando erros}

    Quando você tem certeza que um método não vai falhar, você pode
    utilizar o {\color{green} \texttt try!} e ignorar qualquer erro. Se
    um erro ocorrer, a aplicação será encerrada.
    \vspace{.7cm}
    \begin{swift}
let photo = try! loadImage(atPath: "./John Appleseed.jpg")
    \end{swift}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Garantindo a liberação de recursos}
    \begin{swift}
    func processFile(filename: String) throws {
        if exists(filename) {
            let file = open(filename)
            defer {
                close(file)
            }
            while let line = try file.readline() {
                // Work with the file.
            }
            // close(file) is called here,
            // at the end of the scope.
        }
    }
    \end{swift}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Defer}
    O {\color{green}\texttt{defer}} pode ser utilizado mesmo sem o
    tratamento de erros.
    \vspace{.75cm}
    Você pode definir diversos blocos {\color{green}\texttt{defer}},
    que serão executados em ordem inversa da definição (pilha).
\end{frame}

\end{document}
